% Template:     Artículo LaTeX
% Documento:    Archivo principal
% Versión:      1.2.4 (29/04/2023)
% Codificación: UTF-8
%
% Autor: Pablo Pizarro R.
%        pablo@ppizarror.com
%
% Manual template: [https://latex.ppizarror.com/articulo]
% Licencia MIT:    [https://opensource.org/licenses/MIT]

% CREACIÓN DEL DOCUMENTO
\documentclass[
	spanish, % Idioma: spanish, english, etc.
	letterpaper, oneside
]{article}

% INFORMACIÓN DEL DOCUMENTO
\def\documenttitle {Detección de patrones posicionales en base a datos Serie Tiempo de estaciones GNSS}

\def\documentsubtitle {}
\def\documentdate {\today}
\def\journalname {Revista, conferencia del artículo}

% IMPORTACIÓN DEL TEMPLATE
\input{template}

% CONFIGURA LOS AUTORES
\def\authorshf {P. Pizarro et al.} % Nombres en header-footer

% Otras funciones:
%	\addauthornonumber{Nombre autor}
%	\addauthorsamenumber[ORCID]{Nombre autor}{Institución}{email}
\addauthor{Martin Paredes}{Estudiante Ingeniería Civil en Computación, Universidad de Chile}{}
\addauthor{David Pineda O.}{MSc. en Ciencia de Datos, Universidad de Chile}{}
\addauthor{Valentina Rojas O.}{Estudiante Ingeniería Civil en Computación, Universidad de Chile}{}
\addauthor{Santiago Sepúlveda}{MSc. en Informática Médica, Universidad de Chile}{}


% INICIO DE PÁGINAS
\begin{document}

% CONFIGURACIÓN DE PÁGINA Y ENCABEZADOS
\templatePagecfg

% CONFIGURACIONES FINALES
\templateFinalcfg

% ======================= INICIO DEL DOCUMENTO =======================

% Título y nombre del autor
\inserttitle

% Resumen o Abstract
\begin{abstract}
	Este trabajo es un ejercicio de análisis de datos de serie tiempo de diversas fuentes que presentan algunas similitudes en sus curvas características. Son datos obtenidos del stream de tiempo real de las estaciones GNSS (GPS) de posición de la red sismológica nacional Bajo el tratamiento de los datos en conjunto y bajo determinados criterios para estudiar tramos de tiempo, se establece la creación de un dataset representativo y la aplicación de un método de cluster de tipo Umap, que permite visualizar en una gráfico 2D la agrupación característica general del conjunto. Se obtiene exitosamente una clusterización de las diferentes estaciones que permiten distinguir con claridad sectores según su patrón de comportamiento en base a sus datos serie-tiempo.

    url: https://gitlab.com/pineiden/proyecto-gnss-umap
\end{abstract}

% Contenido
\input{1-Introduccion} % Ejemplo, se puede borrar
\input{2-Desarrollo} % Ejemplo, se puede borrar
\input{3-Resultados} % Ejemplo, se puede borrar
\input{4-Conclusiones} % Ejemplo, se puede borrar

%\input{example} % Ejemplo, se puede borrar\input{example} % Ejemplo, se puede borrar

\bibliography{library.bib}
% FIN DEL DOCUMENTO
\end{document}